\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{a4wide}
\usepackage{sujets}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{moreverb}

\quand{Semestre 2, année 2007-2008}
\siglefeuille{DS}
\siglemat{ASR2}
\titrefeuille{Contrôle de Connaissances}
\formation{Département Informatique IUT Bordeaux 1}
\titre{Systèmes d'exploitation}

\sloppy
\begin{document}

Sans documents -- Durée 1h30

Justifiez les réponses

\section{Questions de cours}
\begin{enumerate}
\item Décrivez en quelques lignes ce qui se passe lors d'un changement
de contexte. 
\item En quoi consiste la virtualisation ? Quel(s) intérêt(s) y
  voyez-vous ?
\end{enumerate}

\section{RAID}
On dispose de 4 disques durs de 500 Go chacun et on souhaite agréger
ces disques pour faire du RAID. 

1 ) Quelle sera la capacité de stockage si ces disques sont assemblés
en RAID0, en RAID1, ou en RAID5 ?

2 ) Quels sont les avantages de ses différentes techniques ?

3 ) On supposte qu'un fichier occupe les 100 premiers blocs de l'espace
disque virtuel. Pour chaque solution, combien faut-il de temps pour
lire ces 100 blocs sachant que le temps d'accès en lecture (ou en
écriture) d'un bloc est de 5 ms ? Justifiez pour chacun des cas.
Même question pour accéder aux blocs en écriture.


\section{Ordonnancement}
On considère une machine sur laquelle vont tourner les 5 processus A, B,
C, D et E dont les durées d'exécution et les dates d'arrivée sont les
suivantes :



\begin{center}
\begin{tabular}{|r||cc|}
\hline
processus & Date d'arrivée & Durée\\
\hline
A&0&10\\
B&2& 4\\	
C&1& 7\\	
D&4&12\\
E&3& 5\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
	
On appelle temps de service (TS) d'un processus le temps écoulé entre
son arrivée dans le système et sa terminaison.

Représentez le déroulement de l'exécution des processus par un
diagramme et calculez le temps de service moyen pour les algorithmes
d'ordonnancement suivant :
\begin{enumerate}
\item Ordonnancement FIFO sans quantum de temps
\item Ordonnancement suivant le plus court temps d'exécution (PCTE), en
 tenant compte des dates d'arrivée
\item Ordonnancement suivant la règle dite du "Tourniquet" (Round
 Robin) avec quantum de temps q=2 en tenant compte des dates
 d'arrivée.
\end{enumerate}


\section{Principe de localité}

Considérons le programme suivant, qui calcule la somme de deux tableaux de 100 éléments :
\begin{verbatim}
pour i = 1 jusqu'à 100 faire
   C[i] = A[i] + B[i];
fin;
\end{verbatim}

Supposons que ce programme soit exécuté avec des pages de taille 1000
mots et que son équivalent en langage machine soit rangé en mémoire
virtuelle à l'adresse 2000 (R1, R2 et R3 désignent les registres du
processeur) :

\begin{verbatim}
2000	  charger 1    dans R1
2001	  charger 100 dans R2
2002	  comparer R1 et R2
2003	  si R1 plus grand sauter en 2009
2004	  charger A[R1] dans R3
2005	  ajouter B[R1] à R3
2006	  ranger (stocker) R3 dans C[R1]
2007	  incrémenter R1
2008	  sauter en 2002
2009	  (suite)
\end{verbatim}

Supposons que les adresses des variables soient les suivantes :
\begin{verbatim}
6000-6099 : tableau A
7000-7099 : tableau B
8000-8099 : tableau C
9000      : constante 1
9001      : constante 100
\end{verbatim}

Le programme est situé à l'adresse 2000 et nécessite le chargement en
mémoire de la page \textbf{2}. L'exécution de la première instruction
(à l'adresse 2000) nécessite le chargement de la page \textbf{9}
(constante 1). L'instruction suivante, située sur la page 2 (adresse
2001) utilise la page 9 (constante 100). etc.

\begin{enumerate}
\item Compléter la formule des pages référencées produite par
  l'exécution de ce programme :
$2, 9, 2, 9, 2, ( 2, 2, 6, 2, 7... )^{100}$
\item Quelle est la page la plus référencée ? On suppose que la
  machine est très chargée et a tendance à \emph{``swapper''} ;
  comment s'y prendre pour accélérer considérablement l'exécution ? 
\end{enumerate}

\section{Mémoire partitionnée}
Soient des partitions ``libres'' de mémoire de tailles 100K, 500K, 200K,
300K et 600K (dans cet ordre). 

Comment placer des processus de tailles 212K, 417K, 112K et 426K (dans
cet ordre) avec l'algorithme :
\begin{itemize}
\item First-fit (première zone libre) ?
\item Best-fit (gaspillage minimum) ?
\item Worst-fit (gaspillage maximum) ?
\end{itemize}
Quel algorithme fournit ici le meilleur usage de la mémoire ?





%% \vspace{2cm}
%% Version : 
%% \verb+$Id: ds-asr2-mai2007-v1.tex,v 1.2 2007/05/15 14:48:49 billaud Exp billaud $+




\end{document}
