\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{a4wide}
\usepackage{sujets}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{moreverb}

\quand{Semestre 2, année 2008-2009}
\siglefeuille{DS}
\siglemat{ASR2}
\titrefeuille{Contrôle de Connaissances Module ASR2 Système}
\formation{Département Informatique IUT Bordeaux 1}
\titre{Systèmes d'exploitation}

\sloppy
\begin{document}

Sans documents -- Durée 1h30

Justifiez les réponses

\section{Questions de cours}

\begin{enumerate}
\item Expliquez ce qu'est un "défaut de page".
\item Lorsqu'il se produit un remplacement de page, on peut parfois se
  dispenser de copier la page "victime" vers la mémoire secondaire
  (l'espace d'échange).
  \begin{itemize}
  \item Expliquez sous quelles conditions.
  \item En quoi est-ce avantageux ?
  \end{itemize}
\item Les systèmes de fichiers les plus courants sont conçus de façon
  à limiter la dispersion des données (les blocs de données d'un même
  fichier portent des numéros voisins). Expliquez pourquoi. 

\end{enumerate}


\section{PROCESSUS + GESTION E/S}

 Soient 3 processus P1, P2 et P3 sur un système mutitâche. Ils se
    comportent tous les 3 de façon cyclique. P1 fait du calcul pendant
    un temps t, puis lit le bloc 100, puis calcule, lit le bloc 101,
    calcule, lit le bloc 102, etc.  Il en est de même pour P2 et P3,
    qui font leurs lectures à partir des blocs 500 et 300.

    Dans tout l'exercice, l'ordonnancement des processus est fait par
    l'algorithme du tourniquet.  Le temps de réalisation d'une
    entree/sortie dépend de la position de l'entrée sortie
    précédente. On prendra la formule

\begin{verbatim}
            durée = 5 + (depl/10) ms
\end{verbatim}
    où \texttt{depl} est le déplacement nécessaire, en nombre de blocs. Par exemple
    la lecture du  bloc 123 après celle du bloc 12, prendra \texttt{5+(123-12)/10 = 16 ms}.
    La division est arrondie.
    Initialement la tête de lecture est en position 0.

\begin{enumerate}
\item Calculez le temps nécessaire pour chacune des transitions
\begin{verbatim}
     t0: 0->100
     t1: 100->500
     t2: 500->300
     t3: 101->501
     t'1; 501->301
\end{verbatim}

\item Etudiez les 100 premières ms du comportement de l'ordonnancement
  "FIFO"pour les E/S sur disque, quand le temps de calcul est de t=3 ms.

\item Du point de vue des E/S, il n'y a guère de changement si le
  temps de calcul \texttt{t} passe de 3 à 4 ou 5 ms. Il en est autrement si il
  devient très grand.
  Que se passe-t-il aux alentours du seuil
  \texttt{t = (t1+t2+t3) / 3}

\item Etudiez les 100 premières ms du comportement de l'ordonnancement
  "plus court déplacement "pour les E/S sur disque, quand le temps
  de calcul est de t=3 ms. Que se passe-t'il ensuite ?
\item Ce comportement "anormal" change quand \texttt{t} dépasse un certain seuil.
  Lequel, pourquoi ?
\end{enumerate}

\section{Ordonnancement d'E/S}

Des requêtes de disque parviennent au pilote de disque pour les
cylindres 10, 22, 20, 2, 40, 6 et 38 dans cet ordre. Le temps de
positionnement est de 6 ms par cylindre de déplacement (pour passer du
cylindre 3 au cylindre 8, il faut donc (8-3)*6=30 ms).

 Quel est le temps de positionnement total nécessaire si l'on suit les
 méthodes suivantes :
\begin{enumerate}
\item premier arrivé, premier servi
\item le cylindre le plus proche ensuite
\item l'algorithme de l'ascenceur (déplacement vers le haut en
  premier)
\end{enumerate}
Dans tous les cas, le bras se trouve au dessus du cylindre 20."



\section{RAID}

On dispose de trois disques de 500 Go à raccorder à un système multi-tâches.

\begin{enumerate}
\item A l'aide d'un schéma, montrez comment sont répartis les blocs 0,1,2,3,4,5 .. si on utilise les 3 disques
  \begin{enumerate}
  \item en RAID0 ("striping") à 3 disques
  \item en RAID1 (miroir) à 3 disques
  \end{enumerate}

\item Comparez les solutions en terme de
  \begin{itemize}
  \item capacité
  \item fiabilité
  \end{itemize}
  Vous calculerez la probabilité d'une panne des systemes RAID0 et 1,
  sachant que  chaque disque a 1 chance sur 10 de tomber en panne dans
  l'année, (ou plutot 9 chances sur 10 de bien fonctionner).

\item Supposons que la lecture ou l'écriture d'un bloc sur un disque
  prenne en moyenne 10 ms.
  Sur un système RAID0 à 3 disques combien pourra-t-on faire,
  théoriquement, de lectures par seconde ? D'écritures par seconde ?
\item Même question pour un RAID1 3 disques

\item Montrez comment utiliser 4 disques pour faire du RAID~0+1 (RAID1
  au dessus de RAID0)
\item Comparez RAID~0+1 et RAID~1+0 en termes de 
  \begin{itemize}
  \item fiabilité
  \item performances
  \end{itemize}

\end{enumerate}


\section{Mémoire}
\end{document}
