% rubber: rules ./rules.ini
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{styles/sujet_iut}

\usepackage{multicol}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{vmargin}
\usepackage{parskip}



\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pst-plot}
\usepackage{multicol}
\usepackage{fancyhdr}
\edef\PstAtCode{\the\catcode`\@}
\catcode`\@=11\relax


\def\psmili{%
  \begingroup%
  \psset{linecolor=bistre}%
  \def\pst@par{}%
  \begin@SpecialObj%
    \pssetxlength\pst@dimg{1cm}
    \pssetylength\pst@dimh{1cm}
    \addto@pscode{%
      /x0 \pst@number\pst@dima \pst@number\pst@dimg div round \pst@number\pst@dimg mul def%
      /y0 \pst@number\pst@dimb \pst@number\pst@dimh div round \pst@number\pst@dimh mul def%
      /x1 \pst@number\pst@dimc \pst@number\pst@dimg div round \pst@number\pst@dimg mul def%
      /y1 \pst@number\pst@dimd \pst@number\pst@dimh div round \pst@number\pst@dimh mul def}%
    \addto@pscode{.75 SLW x0 \pst@number\pst@dimg x1 {dup y0 moveto y1 lineto} for stroke}%
    \addto@pscode{.75 SLW newpath y0 \pst@number\pst@dimg y1 {dup x0 exch moveto x1 exch lineto} for stroke}%
    \addto@pscode{.3 SLW newpath x0 \pst@number\pst@dimg 2 div x1 {dup y0 moveto y1 lineto} for stroke}%
    \addto@pscode{.3 SLW newpath y0 \pst@number\pst@dimh 2 div y1 {dup x0 exch moveto x1 exch lineto} for stroke}%
    \addto@pscode{.15 SLW newpath x0 \pst@number\pst@dimh 10 div x1 {dup y0 moveto y1 lineto} for stroke}%
    \addto@pscode{.15 SLW newpath y0 \pst@number\pst@dimh 10 div y1 {dup x0 exch moveto x1 exch lineto} for stroke}%
  \end@SpecialObj%
  \endgroup}%
\newrgbcolor{bistre}{.75 .50 .30}



\titreEpreuve{ASR2 Système\\\vspace{0.2cm}
Contrôle continu}
\dateEpreuve{9 mai 2011}
\publicEpreuve{Semestre 2}

\setmarginsrb{2cm}{0.5cm}{3cm}{1cm}{0cm}{1cm}{0cm}{0cm}
\newcounter{cq}
\setcounter{cq}{1}

\begin{document}
\maketitle

\vspace{0.2cm}
Sans documents, 50 minutes, \textbf{marquez votre nom en haut de la feuille}. 
\vspace{-0.4cm}
\section*{Cours}
\vspace{-0.4cm}
Donnez 3 des intérêts de la virtualisation. Expliquez.
\boite{\thecq.\stepcounter{cq}}{3}

\vspace{-0.4cm}
\section*{Gestion des entrées-sorties}
\vspace{-0.4cm}
Soient 3 processus P1, P2 et P3 arrivés dans cet ordre à peu
près au même instant sur un système mutitâche. Ils se comportent tous les
3 de façon cyclique. P1 fait du calcul pendant un temps t, puis lit le bloc 100, puis
calcule, lit le bloc 101, calcule, lit le bloc 102, etc.  Il en est de même pour P2
et P3, qui font leurs lectures à partir des blocs 500 et 300.

Dans tout l'exercice, l'ordonnancement des processus est fait par
l'algorithme du tourniquet. Le temps de réalisation d'une
entrée/sortie dépend de la position de l'entrée sortie
précédente. On prendra la formule

\begin{verbatim}
            durée = 5 + (depl/10) ms
\end{verbatim}
où \texttt{depl} est le déplacement nécessaire, en nombre de blocs. \\Par exemple la
lecture du bloc 123 après celle du bloc 12, prendra \texttt{5+(123-12)/10 = 16 ms}.

La division est arrondie. Initialement la tête de lecture est en position 0.

Calculez le temps nécessaire pour chacune des transitions
\begin{verbatim}
     t0: 0->100
     t1: 100->500
     t2: 500->300
     t3: 101->501
     t'1; 501->301
\end{verbatim}
\boite{\thecq.\stepcounter{cq}}{4}

\newpage
Étudiez les 100 premières ms du comportement de l'ordonnancement
"FIFO" pour les E/S sur disque, quand le temps de calcul est de t=3 ms.
Vous donnerez un graphique à l'échelle 1cm / 10ms, qui présentera clairement les
états des processus et les requêtes en attente. 
\boite{\thecq.\stepcounter{cq}}{6}

  
%% \item Du point de vue des E/S, il n'y a guère de changement si le
%%   temps de calcul \texttt{t} passe de 3 à 4 ou 5 ms. Il en est autrement si il
%%   devient très grand.
%%   Que se passe-t-il aux alentours du seuil
%%   \texttt{t = (t1+t2+t3) / 3}
  
Même question avec l'ordonnancement ``plus court déplacement'' pour les E/S sur
disque. Que se passe-t-il ensuite ?
\boite{\thecq.\stepcounter{cq}}{6}


\vspace{-0.4cm}
\subsection*{Gestion de la mémoire}
\vspace{-0.4cm}

\subsection*{Pagination}
\vspace{-0.4cm}
Un programme a besoin de 5 pages virtuelles numérotées de 0 à 4.
Au cours de son déroulement, il utilise les pages dans l'ordre suivant~:\\
\texttt{0 1 2 3 0 1 4 0 1 2 3 4}

S'il reste 3 pages libre en mémoire, indiquer la séquence des      
défauts de page, sachant que l'algorithme de remplacement est FIFO.
\boite{\thecq.\stepcounter{cq}}{5}

Même question avec 4 pages disponibles en mémoire. Observation ?   
\boite{\thecq.\stepcounter{cq}}{5}

\vspace{-0.4cm}
\subsection*{Adressage}
\vspace{-0.4cm}
Considérons un espace d'adresses logiques de 8 pages contenant chacune 1024
octets. Ces adresses sont traduites pour une mémoire vive de 32 cadres de pages. 
Sur combien de bits se font l'adressage logique et l'adressage physique?  
\boite{\thecq.\stepcounter{cq}}{2}
\boite{\thecq.\stepcounter{cq}}{2}

\end{document}


% LocalWords:  rubber rules t-il cq multi-tâche d'Exécution d'entrée-sortie d'E
% LocalWords:  width
