% rubber: rules ../rules.ini
\documentclass[10pt,twoside]{article}

\usepackage{a4wide}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{mdwlist}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{vmargin}

% c pour afficher le corriger, nc sinon
\usepackage[nc]{optional}

\definecolor{grey2}{rgb}{0.92,0.92,0.95}
\newcommand\corr[1]{%
  \opt{c}{
    \fcolorbox{grey2}{grey2}{
      \begin{minipage}{0.9\textwidth}
        #1
    \end{minipage}}
  }
}

%\setmarginsrb{G}{H}{D}{B}{en-tête}{dist-entête-texte}{pied}{dist_pied-texte}
\setmarginsrb{2cm}{2cm}{3cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}{1cm}
%\addtolength{\textwidth}{0cm} 

\sloppy
\begin{document}
\date{}
\title{Révisions 1}
\maketitle


\section*{Exercice 1}

Un système de fichier utilise des blocs disque de 2~Ko. La taille médiale d'un
fichier est de 1~Ko. Si tous les fichiers sont exactement de 1~Ko quel sera le
pourcentage de l'espace disque qui sera gaspillé? Pour un système de fichiers réel
pensez vous  que le pourcentage de gaspillage sera supérieur ou inférieur à cette
valeur? Expliquez

\section*{Annales 2009~: Gestion des entrées-sorties}

Soient 3 processus P1, P2 et P3 arrivés dans cet ordre à peu
près au même instant sur un système mutitâche. Ils se comportent tous les
3 de façon cyclique. P1 fait du calcul pendant un temps t, puis lit le bloc 100, puis
calcule, lit le bloc 101, calcule, lit le bloc 102, etc.  Il en est de même pour P2
et P3, qui font leurs lectures à partir des blocs 500 et 300.

Dans tout l'exercice, l'ordonnancement des processus est fait par
l'algorithme du tourniquet.  Le temps de réalisation d'une
    entrée/sortie dépend de la position de l'entrée sortie
    précédente. On prendra la formule

\begin{verbatim}
            durée = 5 + (depl/10) ms
\end{verbatim}
où \texttt{depl} est le déplacement nécessaire, en nombre de blocs. Par exemple la
lecture du bloc 123 après celle du bloc 12, prendra \texttt{5+(123-12)/10 = 16 ms}.
La division est arrondie.
Initialement la tête de lecture est en position 0.

\begin{enumerate}
\item Calculez le temps nécessaire pour chacune des transitions
\begin{verbatim}
     t0: 0->100
     t1: 100->500
     t2: 500->300
     t3: 101->501
     t'1; 501->301
\end{verbatim}

\item Étudiez les 100 premières ms du comportement de l'ordonnancement
  "FIFO"pour les E/S sur disque, quand le temps de calcul est de t=3 ms.
  
%% \item Du point de vue des E/S, il n'y a guère de changement si le
%%   temps de calcul \texttt{t} passe de 3 à 4 ou 5 ms. Il en est autrement si il
%%   devient très grand.
%%   Que se passe-t-il aux alentours du seuil
%%   \texttt{t = (t1+t2+t3) / 3}
  
\item Étudiez les 100 premières ms du comportement de l'ordonnancement
  "plus court déplacement "pour les E/S sur disque, quand le temps
  de calcul est de t=3 ms. Que se passe-t-il ensuite ?
\item Ce comportement "anormal" change quand \texttt{t} dépasse un certain seuil.
  Lequel, pourquoi ?
\end{enumerate}




\end{document}








% LocalWords:  rubber rules entrées-sorties mutitâche depl
